<doc>

<text>

<h2>公文书</h2>

<h5>制、敕、册、令、教、符</h5>

凡上之所以逮下，其制有六，曰：制、敕、册、令、教、符。
1 天子曰制，曰敕，曰册。
2 皇太子曰令。
3 亲王、公主曰教。
4 尚书省下于州，州下于县，县下于乡，皆曰符。

<h5>表、状、笺、启、牒、辞</h5>

凡下之所以达上，其制亦有六，曰：表、状、笺、启、牒、辞。
1 表上于天子，其近臣亦为状。
2 笺、启于皇太子，然于其长亦为之，非公文所施。
3 九品已上公文皆曰牒。
4 庶人言曰辞。

<h5>关、刺、移</h5>

诸司自相质问，其义有三，曰：关、刺、移。
1 关谓关通其事。
2 刺谓刺举之。
3 移谓移其事于他司。移则通判之官皆连署。

<h5>程限</h5>

凡内外百司所受之事皆印共发日，为之程限：一日受，二日报。其事速及送囚徒，随至即付。小事五日，中事十日，大事二十日，狱案三十日。其急务者不与焉。
1 小事，谓不须检覆者。
2 中事，谓须检覆前案及有所勘问者。
3 大事，谓计算大簿帐及须谘询者。
4 狱案，谓徒已上辨定须断结者。
小事判勾经三人已下者给一日，四人已上给二日；中事，每经一人给二日；大事各加一日。内外诸司咸率此。若有事速及限内可了者，不在此例。其文书受、付日及讯囚徒，并不在程限。

凡尚书省施行制、敕，案成则给程以钞之。通计符、移、关、牒二百纸已下限二日。过此已往，每二百纸已上加二日，所加多者不得过五日。若军务急速者，不出其日。若诸州计达于京师，量事之大小与多少以为之节：二十条以上，二日；倍之，三日；又倍之，四日；又倍之，五日；虽多，不是过焉。凡制、敕施行，京师诸司有符、移、关、牒下诸州者，必由于都省以遣之。若在京差使者，令使人于都省受道次符、牒，然后发遣。若诸方使人欲还，亦令所由司先报尚书省，所有符、牒，并令受送。凡文案既成，勾司行朱讫，皆书其上端，记年、月、日，纳诸库。凡施行公文应印者，监印之官考其事目，无或差缪，然后印之；必书于历，每月终纳诸库。其印，每至夜，在京诸司付直官掌；在外者，送当处长官掌。

凡天下制敕、计奏之数，省符、宣告之节，率以岁终为断。京师诸司，皆以四月一日纳于都省。其天下诸州，则本司推校以授勾官，勾官审之，连署封印，附计帐使纳于都省。常以六月一日都事集诸司令史对覆，若有隐漏、不同，皆附于考课焉。

<h2>行政</h2>

<h5>宿直</h5>

凡尚书省官，每日一人宿直，都司执直簿一转以为次。凡诸司长官应通判者及上佐、县令皆不直也。凡内外百僚日出而视事，既午而退，有事则直官省之；其务繁，不在此例。

<h2>选授</h2>


凡选授之制，每岁孟冬，以三旬会其人：去王城五百里之内，集于上旬；千里之内，集于中旬；千里之外，集于下旬。

以三铨分其选：一曰尚书铨，二曰中铨，三曰东铨。

以四事择其良：一曰身，二曰言，三曰书，四曰判。每试判之日，皆平明集于试场，识官亲送，侍郎出问目，试判两道。或有糊名，学士考为等第。或有试杂文，以收其俊乂。

以三类观其异：一曰德行，二曰才用，三曰劳效。德钧以才，才钩以劳。其优者擢而升之，否则量以退焉。所以正权衡，明与夺，抑贪冒，进贤能也。然后据其状以窍之，量其资以拟之。

五品已上以名闻，送中书门下，听制授焉。六品已下常参之官，量资注定；其才识颇高，可擢为拾遗、补阙、监察御史者；亦以名送中书门下，听敕授焉。其余则各量资注拟。若都畿、清望，历职三任，经十考已上者，得隔品授之。不然则否。谓监察御史、左·右拾遗、大理评事、畿县丞·簿·尉三任十考已上，有隔品授者。凡出身非清流者，不注清资之官。谓从流外及视品出身者。其中书主书、门下录事，尚书郡事，历任考词、使状有清干及德行、言语，兼书、判、吏用，经十六考已上者，听拟寺·监丞、左·右卫及金吾长史。凡注官皆对面唱示。若官、资未相当及以为非便者，听至三注。三注不伏注，至冬检旧判注拟。凡伎术之官，皆本司铨注讫，吏部承以附甲焉。谓秘书、殿中、太仆寺等伎术之官，唯得本司迁转，不得外叙。若本司无阙者，听授散官，有阙先授。若再经考满者，亦听外叙。凡同事联事及勾检之官，皆不得注大功已上亲。凡皇亲及诸军功，兼注员外官。其内外员外官及检试官，本司长官量闲剧取资历清正旧人分判曹事，自外则不判。若长官及别驾、长史、司马等官，则不在此例。凡注官阶卑而拟高则曰“守”，阶高而拟卑则曰“行”。凡三铨注拟讫，皆当铨团甲以过左、右丞相。若中铨、东铨，则亦先过尚书讫，乃上门下省。给事中读，黄门侍郎省，侍中审，然后进甲以闻。若尚书、丞相、门下批"官不当"者，则改注，亦有重执而上者。凡大选终季春之月。若有选人身在军旅，则军中试书、判，封送吏部而注拟。亦或春中不解而后集，谓之春选。若优劳人有敕即与处分及即与官者，并听非时选，一百日内注拟毕。所以定九流之品格；补万方之阙政，官人之道备焉。


</text>

</doc>