<law>
以杀人为目的，实施厌魅诅咒的，减谋杀二等。但是，对期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母实施的，或者致死的，不减等。

以致人疾苦为目的，实施厌魅诅咒的，减前款规定二等。但是，对祖父母、父母实施的，不减等。

奴婢、部曲对主人犯前两款罪的，不减等。

为求爱媚，子孙对祖父母、父母或者奴婢、部曲对主人实施厌魅诅咒的，流二千里。

对乘舆实施厌魅诅咒的，皆斩。
</law>

本法规定了厌魅罪，属十恶之罪中的不道。

厌魅之事多种多样，不能完全说明。厌，如画其形象或者雕刻其模型，刺其心，钉其眼，捆其手脚之类；魅，如假托鬼神，或者使用旁门左道。厌魅之事，总之就是以邪恶的方式诅咒他人。制作符书诅咒，也属于厌魅的一种。

本罪根据行厌魅的主观目的确定法定刑，分为意图杀人、意图致人疾苦、为求爱媚三种。

<h2>意图杀人</h2>

内心怀有对他人的憎恶，行厌魅之事诅咒他人，意图使他人死亡的，比谋杀减二等处罚。但是，有以下四种特殊规定：
（1）对期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母实施的，不减等。
（2）致人死亡的，不减等。
（3）奴婢、部曲对主人实施的，不减等。
（4）对乘舆实施的，皆斩。

<h3>一般情形</h3>

意图杀人，厌魅诅咒的，原则上比照谋杀人罪（<link>256</link>），减徒三年二等，徒二年；致伤的，减绞二等，徒三年；致死的，不减等，斩。

共同犯罪的，从犯减一等，未实施的再减一等。在致死的情形下，从犯不减等，起重要作用的，绞；起次要作用的，流三千里。

<table class="center">
	<tr>
		<th rowspan="2"></th>
		<th rowspan="2">首犯</th>
		<th colspan="3">从犯</th>
	</tr>
	<tr>
		<th>重要作用</th>
		<th>次要作用</th>
		<th>没有实施</th>
	</tr>
	<tr>
		<td>未致伤</td>
		<td>徒二年</td>
		<td>徒一年半</td>
		<td>徒一年半</td>
		<td>徒一年</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>致伤</td>
		<td>徒三年</td>
		<td>徒二年半</td>
		<td>徒二年半</td>
		<td>徒二年</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>致死</td>
		<td>斩</td>
		<td>绞</td>
		<td>流三千里</td>
		<td>徒三年</td>
	</tr>
</table>

<h3>对期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母实施</h3>

意图杀人，对期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母厌魅诅咒的，比照谋杀尊长罪（<link>253</link>）不减等，法定刑为皆斩。

注意，以厌魅的手段，谋杀祖父母，父母，或者杀伯叔父母、姑、兄姊、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母，同时还构成十恶之罪中的恶逆。

<word value="期亲"/>
<word value="尊长"/>
<word value="外祖父母"/>
<word value="夫"/>
<word value="夫之祖父母"/>
<word value="夫之父母"/>

<h3>对缌麻以上尊长实施</h3>

意图杀人，除期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母以外，对缌麻以上尊长厌魅诅咒的，比照谋杀尊长罪（<link>253</link>）减二等；致死的，不减等。其规定如下：
（1）预谋或者未致伤的，减流二千里二等，徒二年半。
（2）致伤的，减绞二等，徒三年。
（3）致死的，不减等，皆斩。

<word value="缌麻"/>

<h3>奴婢、部曲对主人实施</h3>

意图杀人，奴婢、部曲对主人厌魅诅咒的，比照谋杀尊主罪（<link>254</link>）不减等，法定刑为皆斩。

<word value="奴婢"/>
<word value="部曲"/>

<h3>奴婢、部曲对主人之期亲、外祖父母实施</h3>

意图杀人，奴婢、部曲对主人之期亲、外祖父母厌魅诅咒的，比照谋杀尊主罪（<link>254</link>）减二等；致死的，不减等。其规定如下：
（1）预谋或者未致伤的，减绞二等，徒三年。
（2）致伤的，减皆斩二等，皆徒三年。
（3）致死的，不减等，皆斩。

<h3>对乘舆实施</h3>

意图杀人，对乘舆厌魅诅咒的，皆斩。因此，对皇帝、太皇太后、皇太后、皇后厌魅诅咒的，皆斩；对皇太子、皇太子妃厌魅诅咒的，皆流三千里。

<word value="乘舆"/>

<h2>意图致人疾苦</h2>

为了致人疾苦行厌魅之事诅咒他人的，比照意图杀人而厌魅诅咒减二等，也即比照谋杀共减四等。但是，有以下三种特殊规定：
（1）子孙对祖父母、父母实施的，不减等。即，比照谋杀减二等。
（2）奴婢、部曲对主人实施的，不减等。
（3）对乘舆厌魅诅咒的，皆斩。

<h3>一般情形</h3>

<table class="center">
	<tr>
		<th rowspan="2"></th>
		<th rowspan="2">首犯</th>
		<th colspan="3">从犯</th>
	</tr>
	<tr>
		<th>重要作用</th>
		<th>次要作用</th>
		<th>没有实施</th>
	</tr>
	<tr>
		<td>未致伤</td>
		<td>徒一年</td>
		<td>杖一百</td>
		<td>杖一百</td>
		<td>杖九十</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>致伤</td>
		<td>徒二年</td>
		<td>徒一年半</td>
		<td>徒一年半</td>
		<td>徒一年</td>
	</tr>
	<tr>
		<td>致死</td>
		<td>徒三年</td>
		<td>徒三年</td>
		<td>徒二年半</td>
		<td>徒二年</td>
	</tr>
</table>

<h3>对祖父母、父母实施</h3>

意图致人疾苦，子孙对祖父母、父母厌魅诅咒，比照谋杀尊长罪（<link>253</link>）不减等，法定刑为皆斩。

注意，厌魅行为已致人疾苦的，视同殴伤。殴祖父母、父母，同时构成十恶之罪中的恶逆。

<h3>对期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母实施</h3>

意图致人疾苦，除祖父母、父母以外，对期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母厌魅诅咒的，比照谋杀尊长罪（<link>253</link>）只减二等，皆徒三年。

<h3>对缌麻以上尊长实施</h3>

意图致人疾苦，除期亲尊长、外祖父母、夫、夫之祖父母及父母以外，对缌麻以上尊长厌魅诅咒的，比照谋杀尊长罪（<link>253</link>）减四等。其规定如下：
（1）预谋或者未致伤的，减徒二年半二等，徒一年半。
（2）致伤的，减徒三年二等，徒二年。
（3）致死的，减皆斩二等，皆徒三年。

<h3>奴婢、部曲对主人实施</h3>

意图致人疾苦，奴婢、部曲对主人厌魅诅咒的，比照谋杀尊主罪（<link>254</link>）不减等，法定刑为皆斩。

<h3>奴婢、部曲对主人之期亲、外祖父母实施</h3>

意图致人疾苦，奴婢、部曲对主人之期亲、外祖父母实施厌魅诅咒的，比照谋杀尊主罪（<link>254</link>）减四等。其规定如下：
（1）预谋或者未致伤的，减徒三年二等，徒二年。
（2）致伤的，减皆徒三年二等，皆徒二年。
（3）致死的，减皆斩二等，皆徒三年。

<h3>对乘舆实施</h3>

意图致人疾苦，对乘舆厌魅诅咒的，皆斩。因此，对皇帝、太皇太后、皇太后、皇后厌魅诅咒的，皆斩；对皇太子、皇太子妃厌魅诅咒的，皆流三千里。

<h2>为求爱媚</h2>

为求爱媚，指为了求得宠爱。为求爱媚而行厌魅之事，本意并非使人死亡或者疾苦，一般不以犯罪论处。仅在下列三种情形下规定为犯罪：
（1）子孙对祖父母、父母为求爱媚而厌魅诅咒的，流三千里。
（2）奴婢、部曲对主人为求爱媚而厌魅诅咒的，流三千里。
（3）对乘舆为求爱媚而厌魅诅咒的，皆斩；对皇太子、皇太子妃实施的，皆流三千里。

