<doc>

<text>

<h2>上级对下级的文书</h2>

凡上之所以逮下，其制有六，曰：制、敕、册、令、教、符。
天子曰制，曰敕，曰册。
皇太子曰令。
亲王、公主曰教。
尚书省下于州，州下于县，县下于乡，皆曰符。

凡王言之制有七：
一曰册书，（立后建嫡，封树藩屏，宠命尊贤，临轩备礼则用之。）
二曰制书，（行大赏罚，授大官爵，厘年旧政，赦宥降虏则用之。）
三曰慰劳制书，（褒赞贤能，劝勉勤劳则用之。）
四曰发日敕，（谓御画发敕也。增减官员，废置州县，徵发兵马，除免官爵，授六品已下官，处流已上罪，用库物五百段、钱二百千、仓粮五百石、奴婢二十人、马五十疋、牛五十头、羊五百口已上则用之。）
五曰敕旨，（谓百司承旨而马程式，奏事请施行者。）六曰论事敕书，（慰谕公卿，诫约臣下则用之。）七曰敕牒。（随事承旨，不易旧典则用之。）
皆宣署申覆而施行焉。
（《尚书》有典、谟、训、诰、誓、命之书，皆帝王诏制记于简策者也。蔡邕《独断》称："汉制，天子之书，一曰策书。二曰制书。三曰诏书，四曰戒敕。策者，以简为之，其制长三尺，短者半之，其次一长一短两编，下附篆书，题年、月、曰、称'皇帝曰'，以命诸侯王、三公。制书，帝者制度之命也，其文曰'制韶'，三公赦令、赎令之属是；近道印付使，远道皆玺封，尚书令即准赦、赎令召三公诣朝堂受，制书司徒露布州郡。韶书有三品：其文曰'告某官某官如故事'，是为诏书；群臣有所奏请，尚书令奏下之，有'制诏，天子答之曰可'，以为认书；群臣有所表请，无尚书令奏'制曰'之字，则答曰'已奏如书，本官下所当至'，亦曰诏书。戒书、戒敕，刺史、太守及三边营官被敕，文曰'有诏敕某官'，是为戒敕。"自魏、晋已后因循，有册书、诏、敕，总名曰诏。皇朝因隋不改。天后天授元年，以避讳，改诏为制。今册书用简，制书、慰劳制书、发日敕用黄麻纸，敕旨、论事敕及敕牒用黄藤纸，其赦书颁下诸州用绢。）

<h2>下级向上级的文书</h2>

凡下之所以达上，其制亦有六，曰：表、状、笺、启、牒、辞。
表上于天子，其近臣亦为状。
笺、启于皇太子，然于其长亦为之，非公文所施。
九品已上公文皆曰牒。
庶人言曰辞。

凡下之通于上，其制有六：
一曰奏抄，（谓祭祀，支度国用，授六品已下官，断流已上罪及除、免、官当者，并为奏抄。）
二曰奏弹，（谓御史糺劾百司不法之事。）
三曰露布，（谓诸军破贼，申尚书兵部而闻奏焉。）
四曰议，（谓朝之疑事，下公卿议，理有异同，奏而裁之。）
五曰表，
六曰状；
（蔡邕《独断》："凡群臣上书通于天子者四品：一曰章奏，二曰奏，三曰表，四曰驳议。章者，称'稽首上以闻'，谢恩、陈事，诣阙通者也。奏者，上言'稽首言'，下言'稽首以闻'，其中有所请；若罪法劾案公府送御史台，卿、校送谒者台通者也。表者，上言'臣某言'，下言'臣某诚惶诚恐，顿首顿首，死罪死罪'，左方下附曰'某官某甲上'，以诣尚书通者也。公卿、校尉、诸将不言姓，大夫以下皆言姓。报章曰'闻'，报奏曰'可'，其表文尚书报所由云'已奏如书'。凡章、表以启封，其言密事得皂囊。其有疑事，公卿百官会议而执异意者曰驳议，曰'某主甲议以为如是'，下言'愚戆议异'；其合于上意者，文报曰'某官某甲议可'。汉承秦法，群臣上书皆言'昧死言'，王莽慕古，改'昧死'曰'稽首'，光武因而不改。"章表制度，自汉已后，多相因循。《隋令》有奏抄、奏弹、露布等，皇朝因之。其驳议、表、状等至今常行。其奏抄、露布侍中审，自余不审。）

<h2>同级之间的文书</h2>

诸司自相质问，其义有三，曰：关、刺、移。
关谓关通其事。
刺谓刺举之。
移谓移其事于他司。移则通判之官皆连署。

<h2>程限</h2>

凡内外百司所受之事皆印共发日，为之程限：一日受，二日报。其事速及送囚徒，随至即付。小事五日，中事十日，大事二十日，狱案三十日。其急务者不与焉。
1 小事，谓不须检覆者。
2 中事，谓须检覆前案及有所勘问者。
3 大事，谓计算大簿帐及须谘询者。
4 狱案，谓徒已上辨定须断结者。
小事判勾经三人已下者给一日，四人已上给二日；中事，每经一人给二日；大事各加一日。内外诸司咸率此。若有事速及限内可了者，不在此例。其文书受、付日及讯囚徒，并不在程限。

凡尚书省施行制、敕，案成则给程以钞之。通计符、移、关、牒二百纸已下限二日。过此已往，每二百纸已上加二日，所加多者不得过五日。若军务急速者，不出其日。若诸州计达于京师，量事之大小与多少以为之节：二十条以上，二日；倍之，三日；又倍之，四日；又倍之，五日；虽多，不是过焉。凡制、敕施行，京师诸司有符、移、关、牒下诸州者，必由于都省以遣之。若在京差使者，令使人于都省受道次符、牒，然后发遣。若诸方使人欲还，亦令所由司先报尚书省，所有符、牒，并令受送。凡文案既成，勾司行朱讫，皆书其上端，记年、月、日，纳诸库。凡施行公文应印者，监印之官考其事目，无或差缪，然后印之；必书于历，每月终纳诸库。其印，每至夜，在京诸司付直官掌；在外者，送当处长官掌。

凡天下制敕、计奏之数，省符、宣告之节，率以岁终为断。京师诸司，皆以四月一日纳于都省。其天下诸州，则本司推校以授勾官，勾官审之，连署封印，附计帐使纳于都省。常以六月一日都事集诸司令史对覆，若有隐漏、不同，皆附于考课焉。

</text>

</doc>