<doc>

<law>
三才肇位，万象斯分。禀气含灵，人为称首。国家因臣民而设立职官，为政教而施行刑法。德礼为政教之本，刑罚为政教之用。有性情放任而愚昧的人，也有沉沦而犯罪的人，他们大至危害国家，小至违犯礼教规章。因此，国家必须建立完善的法律制度，以刑止刑，以杀止杀。大唐皇帝凭先皇巩固的基业，英明的声威践行先圣踪迹，施恩泽于万物，宽刑罚于百姓。为明确犯罪行为，统一刑罚尺度，由皇帝下诏，经宰辅台省制定本法，施行于全国。
</law>

<text>
此篇为律典的序文，阐明了律典的立法目的和制定背景。

<h2>律典的立法目的和制定背景</h2>

三才肇位，万象斯分。禀气含灵，人为称首。三才，即天、地、人。三才形成，然后才有了世界万物。其中得天地之气而最具灵气的，当属三才中的“人”。因此，人的性格思维各式各样，人有善恶之分，有性情放任而愚昧的人，也有沉沦而犯罪的人。国家由人组成，必须通过法律实行对人的管理，否则若放任犯罪，大至危害国家，小至违犯礼教规章。

序言阐述了律典的立法目的：
（一）“以刑止刑，以杀止杀”。国家通过实行重刑的办法以求不用刑罚，用死刑来制止非法杀戮。消解凶险当从源头疏通，减轻刑罚提高法律的威严。可见，刑法的作用是惩罚犯罪、预防犯罪。
（二）“德礼为政教之本，刑罚为政教之用”。德礼作为推行政教的根本，强化礼教使人有崇敬之心，刑罚作为推行政教的手段，是手段而非目的。可见，刑法的作用还包括保护法益、推行礼教。

序言阐述了律典的制定背景。大唐原刑律典《武德律》和《贞观律》，由先皇定下，内容完备，但在司法实践中，法官自由量裁空间较大，不利于全国范围内的司法尺度统一。甚至曾发生这样的事，相同的案情，大理寺判死刑，刑部却判流刑，州官判徒刑，县官判杖刑。刑律的适用若不统一，在审判时就会违背法律的本义而造成错误。在这样的背景下，当今皇帝法度在胸，宽宏大量，慈悲为怀，为了明确犯罪行为，统一刑罚尺度，特下诏，经宰辅台省制定本法。

<h2>刑法的历史发展</h2>

<h3>夏、商、周</h3>

自上古时代用结绳记事开启文明之路，国家形成后，就有了刑法。夏有乱政，而作禹刑；商有乱政，而作汤刑；周有乱政，而作九刑。古圣王大刑用甲兵，其次用斧戎；中刑用刀锯，其次用钻刺；薄刑用鞭扑。从前，白龙、白云作伏羲、轩辕的刑官，西火、西水作炎帝、共工的刑官，爽鸠服务于少昊，金政效力于颛顼。他们都是顺天意而设置的职位，受命掌管刑罚。当时是太平盛世，民生安乐，很少有违法犯罪。至唐虞之时，仍是教化盛行，法律简约，有了犯罪才临事议罪处刑，甚至用画象之法象征性地处刑，以令罪犯愧疚于心，幡然悔悟。

法，古时称为“刑”，如禹刑、汤刑、九刑。最早的法律是习惯法，禹刑、汤刑、九刑均不以法条的形式规定，也因其年代久远，具体内容已不可考了。春秋时期，郑国执政子产铸《刑书》于鼎，此为中国历史上第一次公布成文法的活动。至此，成文法成为了法律的主流形式。古时，圣人的著作称为“经”，如《春秋经》、《诗经》、《易经》等。战国时期，魏文侯的国相李愧参考各国法典，制定《法经》，自此法律有了“法”的称法。《法经》，即有关法律的著作。

李愧制定的《法经》共九篇，分别为盗法、贼法、网法、捕法、杂法、具法。

<h3>秦</h3>

商鞅将《法经》带到秦国，改“法”为“律”，制定《秦律》加以推行，自此法律有了“律”的称法。本朝沿用“律”的称法，本法的名称是《大唐刑律典》，律者，训铨，训法也。律就是法，法就是律。

<h3>汉</h3>

汉朝丞相萧何，在《法经》的基础上制定《汉律》，增设户、兴、厩三篇。《汉律》共九篇，分别为盗律、贼律、网律、捕律、杂律、具律、户律、兴律、厩律，因此也称为《九章律》。

汉建武有《律令故事》上、中、下三篇，皆刑法制度。

<h3>曹魏</h3>

曹魏的陈群等人根据《汉律》作《曹魏律》，增设劫掠、诈伪、毁亡、告劾、系讯、断狱、谙赇、惊事、价赃九篇，共十八篇。

曹魏令有《州郡令》四十五篇，《尚书官令》、《军中令》共一百八十多篇等。

<h3>晋</h3>

晋朝的贾充又根据《汉律》和《曹魏律》作《晋律》，共二十篇，分别为刑名、法例、盗律、贼律、诈伪、请赇、告劾、捕律、系讯、断狱、杂律、户律、擅兴、毁亡、卫宫、水火、厩律、关市、违制、诸侯。条文共一千五百三十条。陈令范泉、徐陵等参定律、令，《律》三十卷，《令》三十卷，《科》三十卷。

《晋令》有四十篇，分别为户、学、贡士、官品、吏员、俸廪、服制、祠、户调、佃、复除、关市、捕亡、狱官、鞭杖、医药疾病、丧葬、杂上、杂中、杂下、门下散骑中书、尚书、三台秘书、王公侯、军吏员、选吏、选将、选杂士、宫卫、赎、军战、军水战、军法（六篇）、杂法（两篇）。

贾充等撰律、令，兼删定当时制、诏之条，为故事三十卷，与《律》、《令》并行。

<h3>宋、南齐</h3>

宋律和南齐律的篇目与晋律基本相同。

<h3>梁</h3>

梁朝的法度、沈约等十人在《晋律》的基础上制定《梁律》，共二十篇，分别为刑名、法例、盗劫、贼叛、诈伪、受赇、告劾、讨捕、系讯、断狱、杂律、户律、擅兴、毁亡、卫宫、水火、仓库、厩律、关市、违制。条文共二千五百二十九条。

《梁令》共三十篇，分别为户、学、贡士赠官、官品、吏员、服制、祠、户调、公田公用仪迎、医药疾病、复除、关市、劫贼水火、捕亡、狱官、鞭杖、丧葬、杂上、杂中、杂下、宫卫、门下散骑中书、尚书、三台秘、王公侯、选吏、选将、选杂士、军吏、军赏。

梁易故事为粱科三十卷，蔡法度所删定。

<h3>北魏</h3>

魏以"格"代"科"，於鳞趾殿删定，名为《麟趾格》。

<h3>北齐</h3>

北齐的赵郡王睿等作《北齐律》，共十二篇，分别为名例、禁卫、户婚、擅兴、违制、诈伪、关讼、盗贼、捕断、毁损、厩牧、杂律。条文共九百四十九条。

《北齐令》共五十卷，取尚书二十八曹为篇名。又有《权令》二卷。

北齐因魏立格，撰《横格》，与《律》、令并行。

<h3>北周</h3>

北周命赵肃等造律，保定中奏之，共二十五篇，分别为刑名、法例、祠享、朝会、婚姻、户禁、水火、兴缮、卫宫、市廛、斗竞、劫盗、贼叛、毁亡、违制、关市、诸侯、厩牧、杂犯、诈伪、请求、告劾、逃亡、系汛、断狱。条文共一千五百三十七条。

<h3>隋</h3>

隋开皇元年，命高颎等七人作律。开皇三年，又敕苏威、牛弘删定。《开皇律》共十二篇。

炀帝命人在《开皇律》的基础上制定《大业律》，共十八篇，分别为名例、卫官、违制、请求、户律、婚律、擅兴、告劾、贼律、盗律、斗律、捕亡、仓库、厩牧、关市、杂律、诈伪、断狱。

隋令共三十篇，分别为官品上、官品下、诸省台职员、诸寺职员、诸卫职员、东宫职员、行台诸监职员、诸州郡县镇戍职员、命妇品员、祠、户、学、选举、封爵俸廪、考课、官卫军防、衣服、卤簿上、卤簿下、义制、公式上、公式下、田、赋役、仓库厩牧、关市、假宁、狱官、丧葬、杂。

<h2>法律渊源</h2>

我国的法律渊源有四类：律、令、格、式。律以正刑定罪，令以设范立制，格以禁违正邪，式以轨物程事。

律有十二篇，分别为名例、卫禁、职制、户婚、厩库、擅兴、贼盗、斗讼、诈伪、杂律、捕亡、断狱。

令有二十七篇，分别为《官品令》、《三师三公台省职员令》、《寺监职员令》、《卫府职员令》、《柬宫王府职员令》、《州县镇戍岳渎关津职员令》、《内外命妇职员令》、《祠令》、《户令》、《选举令》、《考课令》、《宫卫令》、《军防令》、《衣服令》、《仪令》、《卤簿令》、《公式令》、《田令》、《赋役令》、《仓库令》、《厩牧令》、《关市令》、《医疾令》、《狱官令》、《营缮令》、《丧葬令》、《杂令》。条文总共约一千五百四十六条。

格有二十四篇。本朝《贞观格》十八卷，房玄龄等删定。《永徽留司格》十八卷，《散颁格》七卷，长孙无忌等删定；永徽中，又令源直心等删定，仅改易官号、曹、局之名，未改篇第。《永徽留司格后本》，刘仁轨等删定。《垂拱留司格》六卷，《散颁格》二卷，裴居道等删定。《太拯格》十卷，岑羲等删定。《开元前格》十卷，姚元崇等删定。《开元后格》十卷，宋璟等删定。皆以尚书省二十四司为篇名。

式有三十三篇。以尚书省列曹及秘书、太常、司农、光禄、太仆、太府、少府及监门、宿卫、计帐为其篇目，共三十三篇，二十卷。

<h2>律典的结构</h2>

《法经》九篇中，具法是总则，列于最后。《九章律》的具律是总则，列于中篇。《曹魏律》将“具法”改为“刑名”，调整到第一篇的位置。《晋律》从刑名中分出一篇法例，刑名和法例共同作为《晋律》的总则。后来南朝的宋、齐、梁及北魏制定的法律都沿袭了这种作法。直到北齐制定法律，将刑名和法例两篇合为名例一篇，隋朝沿袭之。本朝沿袭隋朝之名不改。

本法共十二章，分别为名例、卫禁、职制、户婚、厩库、擅兴、贼盗、斗讼、诈伪、杂律、捕亡、断狱。共五百零二正条，以及多个附属条款。

</text>

</doc>