<doc>

<text>

<h2>祭祀的类型</h2>

凡祭祀之名有四：
一曰祀天神，
二曰祭地只，
三曰享人鬼，
四曰释奠于先圣先师。

其差有三：
若昊天上帝、五方帝、皇地只、神州、宗庙为大祀，
日、月、星、辰、社稷、先代帝王、岳、镇、海、渎、帝社、先蚕、孔宣父、齐太公、诸太子庙为中祀，
司中、司命、风师、雨师、众星、山林、川泽、五龙祠等及州县社稷、释奠为小祀。

<h2>祭祀的日期</h2>

<h3>一般规定</h3>

冬至祀昊天上帝于圜丘，以高祖配焉；又祀东方青帝灵威仰、南方赤帝赤熛怒，西方白帝白招拒，北方黑帝叶光纪，中央黄帝含枢纽及大明、夜明于坛之第一等，又祀内官五十五坐于坛之第二等，又祀中官一百五十九坐于坛之第三等；又祀外官一百五坐、众星三百六十坐于内壝之内。

正月上辛祈谷于圜丘，祀昊天上帝，以高祖配焉；祀五方帝于坛之第一等。

孟夏之月大雩于圜丘，祀昊天上帝，以太宗配焉；又祀五方帝于坛之第一等，又祀太昊、炎帝、黄帝、少昊、颛顼于坛之第二等，又祀勾芒、祝融、后土、蓐收，玄冥于内壝之内。

季秋之月大享于明堂，祀昊天上帝，以睿宗配焉；又祀五方帝、五帝、五官各于其方。

夏至祭皇地只于方丘，以高祖配焉；祭神州于坛之第一等；五岳、四镇、四海、四渎、五方山林·川泽·丘陵·坟衍·原隰，凡七十坐；皆于内壝之内。（汾阴后土祠庙亦四时祭焉。）

孟冬之月祭神州地只于北郊，奉太宗以配焉。

立春之日祀青帝于东郊，以太昊配焉，其勾芒氏及岁星、东方三辰七宿并从祀。

立夏之日祀赤帝于南郊，以神农配焉，其祝融氏及荧惑星、南方三辰七宿并从祀。

季夏土王日祀黄帝于南郊，以轩辕配焉，其后土氏、镇星并从祀。

立秋之日祀白帝于西郊，以少昊配焉，其蓐收氏、太白星、西方三辰七宿并从祀。

立冬之日祀黑帝于北郊，以颛顼配焉，其玄冥氏、辰星及北方三辰七宿并从祀。

春分之日朝日于东郊，秋分之日夕月于西郊，立春后丑日祀风师于国城东北，立夏后申日祀雨师于国城西南，立秋后辰日祀灵星于国城东南，立冬后亥日祀司中、司命、司人、司禄于国城西北。

仲春上戊祭太社，以后土氏配焉，祭太稷，以后稷氏配焉。

仲秋之月及腊日亦如之。

四孟月及腊日大享太庙，春享则兼祭司命及户，夏享则兼祭灶。

季夏之月祭中溜。

秋享兼祭门及厉，冬享兼祭行。

若腊享，则七祀遍祭，皆于太庙之西门内之南。

凡三年一袷享，以孟冬；五年一祫享，以孟夏，皆七祀遍祭。若袷享，则配享功臣皆列于当室之前。（高祖之庙则开府仪同三司淮安王神通、礼部尚书河间王孝恭、陕东道大行台右仆射郑国公殷开山、户部尚书渝国公刘政会配飨。太宗之庙则司空梁国公房玄龄、尚书左仆射莱国公杜如晦、尚书左仆射申阂公高士廉配享。高宗之庙则司空英国公李勣、尚书左仆射北平县公张行成、中书令高唐县公马周配享。中宗之庙则侍中平阳郡王敬晖、侍中抉阳郡王桓彦范、中书令博陵郡王崔玄暐、中书令汉阳郡王张东之、中书令南阳郡王袁恕己配飨。睿宗之庙则太子少傅许国公苏瑰、尚书左丞相徐国公刘幽求配飨。）

孟夏吉亥享先农于东郊，以后稷配。

季春吉巳享先蚕于西郊。

仲春上丁释奠于孔宣父，以颜回配，其七十二弟子及先儒并从配；（谓子渊、子骞、伯牛、仲弓、子有、子路、宰我、子贡、子游、子夏、曾参、颛孙师、澹台灭明、宓子贱、原宪、公冶长、南宫适、公暂哀、曾点、颜路、商瞿、高柴、漆雕开、公伯寮、司马牛、樊迟、有若、公西赤、巫马期、梁鳣、颜相、冉孺，曹恤、伯虔、公孙龙、冉季产、秦子南、漆雕哆、颜子骄、漆雕徒父、壤驷赤、商泽、石作蜀、任不齐、公夏首、公良孺、后处，秦冉、奚容箴、公肩定、颜辛、邬单、句井彊、罕父黑、秦商、申党、公阻子之，荣子、县成、左人郢、燕伋、郑子徒、秦非、施之常、颜哙、步叔乘、颜之仆，陈亢籍、乐欣、廉洁，颜何、叔仲会、狄黑、邦巽、孔忠、公西舆如、公西葴等，及左丘明、公羊高、谷梁赤、伏胜、高堂生、戴圣、毛苌、孔安国、刘向、郑众、杜子春、马融、卢植、郑玄、服虔、贾逵、何休、王肃、王弼、杜预、范甯等，凡九十八人。）
仲秋之月亦如之。

仲春上戊释奠于齐太公，以留侯张良配焉；仲秋之月亦如之。孟冬祭司寒于冰室，仲春祀马祖，仲夏享先牧，仲秋祭马社，仲冬祭马步，并以刚日，皆于大泽之中。

季冬腊日前寅蜡百神于南郊，大明、夜明、神农、后稷、伊耆、五官、五星、二十八宿、十二辰、五岳、四镇、四海、四渎、五田峻、青龙、朱雀、麒麟、驺虞、玄武及五方山林·川泽·丘陵·坟衍·原隰·井泉·水·墉·坊·于菟·鳞·羽·介·毛·臝·邮·表·畷·猫·昆虫，凡一百八十七坐；若其方有灾害，则阙而不祭，祭井泉于川泽之下。

立春之日，祭东岳泰山于兖州，乐镇沂山于沂州，东海于莱州，东渎淮于唐州；
立夏之日，祭南岳衡山于衡州，南镇会稽山于越州，南海于广州，南渎江于益州；
季夏土王日，祭中岳嵩山于河南府；
立秋之日，祭西岳华山于华州，西镇吴山于陇州，西海及西渎河于同州；
立冬之日，祭北岳恒山于定州，北镇医无闾于营州，北海及北渎济于河南府，各于其境内，本州长官行焉。

蜀州青城丈人山，每岁春、秋二时享以蔬馔，委县令行。（侧近以三、两人洒扫。）

凡三年一享帝誉氏于顿丘；享唐尧于平阳，而稷、卨配焉；享虞舜于河东，咎繇配焉；享夏禹于安邑，伯益配焉；享殷汤于偃师，尹尹配焉；享周文王于酆，太公配焉；享周武王于镐，周公、召公配焉；享汉高祖于长陵，萧何配焉，皆以仲春之月。四时仲月，享隐、章怀、憨德、节愍、惠庄、惠文、惠宣七太子庙，令其子孙主祭，有司给牲牢、乐县，太常博士相礼焉。四仲月享隋文帝、周武帝庙，酅公、介公主祭。

<h3>地方政府的规定</h3>

凡州、县皆置社稷，如京、都之制，仲春上戊，州、县官亲祭；仲秋上戊亦如之。

凡州、县皆置孔宣父庙，以颜回配焉，仲春上丁，州、县官行释奠之礼；仲秋上丁亦如之。凡官爵二品已上，祠四庙；五品已上，祠三庙；六品已下达于庶人，祭祖弥而已。

<h2>祭祀的程序</h2>

<h3>礼仪</h3>

凡国有大祭祀之礼，皇帝亲祭，则太尉为亚献，光禄卿为终献；若有司摄事；则太尉为初献，太常卿为亚献，光禄卿为终献；孔宣父庙，则国子祭酒为初献，司业为亚献，国子博士为终献；齐太公庙，则太常卿为初献，少卿为亚献，丞为终献。诸小祀唯官一献。

凡大祀散斋四日，致斋三日；中祀散斋三日，致斋二日；小祀散斋二日，致斋一日，皆祀前习礼、沐浴，并给明衣。（诸大祀斋官皆于散斋日平明集尚书省受誓戒；其致斋日，三公于都省安置，所司铺设。若车驾亲行及斋官向祀祭之所，本司预告州县及金吾相知，令平明清所行之路，道次不得见诸凶秽、縗绖及闻哭泣之声。散斋日不得吊丧问疾，不判署刑杀文书，不决罚罪人。）

凡京师孟夏已后旱则先祈岳、镇、海、渎及诸山川能兴云雨者，皆于北郊望祭；又祈社稷；又祈宗庙。每七日一祈，不雨，温从岳、渎如初。旱甚则修雩。秋分已后，虽旱不雩。雨足皆报祀。若州、县，则先祈社稷及境内山川。若霖雨，则京城荣诸门，门别三日，每日一荣；不止，祈山川、岳镇、海渎；三日不止，祈社稷、宗庙。若州、县，则荣城门及境内山川而己。

凡国有封禅之礼，则依圜丘方泽之神位。（古封禅礼多阙而不载，其玉检文亦秘，代莫得知。开元二十三年，上封泰山，乘马直造山顶，唯一二大臣得从焉；其玉检文为苍生祈福，当时不秘，人得以知之。）若亲征，祃类昭告各依本神位焉。（车驾巡幸，路次名山大川、古昔圣帝明王·名臣将相陵墓及庙应致祭者，名山大川三十里内，圣帝明王二十里内，名臣将相十里内，并令本州祭之。）

<h3>布置</h3>

君臣之版位黑质赤文。天子方尺有二寸，厚三寸；太子方九寸，厚二寸；公卿已下方七寸，厚一寸有半。天子版位题曰"皇帝位"，太子曰"皇太子位"，百官题曰"某品位"。

凡大祭祀，则设神坐于坛上而别其位。上帝之神，席以藁秸；众神，席以莞；升中于太山，则籍以三脊之茅。与奉礼设尊、罍、篚、幂之具，太官令实之。

凡有事于百神，则立燎坛而先积柴焉。（大祀燎坛方一丈，高丈有二尽；中祀方八尺，其高一丈，下祀方五尺，高如其方。）

凡有合朔之变，则置五兵于太社，矛居东，戟居南，钺在西，槊在北，巡察四门，立于坛四隅，以朱丝萦之，以俟变过时而罢之。

凡合朔之变，则帅工人设五鼓于太社，执麾旒，于四门之塾置龙床焉。有变则举麾，击鼓齐发，变复而止。马射，则设扛鼓、金钲，施龙床，而偶作焉。（二人声作，著苣文袍、挎褶。）大滩则帅鼓角以助侲子之唱。（唐礼："鼓角十人为一队。"）

凡祭祀、朝会，设庶官之位。（文左武右，东西相向，北方为上。东方、南方之使，次于文官之下；西方、北方之使，次于武官之下；二王之后，列于武官之上；褒圣侯，叙于文官之列。凡有事于神祇，则设御位于坛之东南；从祀公卿、献官及掌事者，位于壝之内外。若有事于宗庙，则设位于庙庭之中，宗庙之子孙列焉，昭穆异位，去爵从齿也。）

凡尊彝之制十有四，祭祀则陈之。（一曰太尊，二曰著尊，三曰牺尊，四曰象尊，五曰壶尊，六曰山罍，七曰概尊，八曰散尊，九曰山尊，十曰蜃尊，十一曰鸡彝，十二曰鸟彝，十三曰斝彝，十四曰黄彝。又陈勺、幂、篚、坫之位，以奉其事。有事于神祇，则用太尊至于山罍；有事于宗庙，则春、夏用鸡、鸟之彝，秋、冬用黄斝之彝。星之外官用概尊，岳镇海渎用山尊，山林川泽用蜃尊，众星及丘陵已下用散尊也。）

<h3>牺牲</h3>

若诸州祭岳、镇、海、渎、先代帝王，以太牢；州、县释奠于孔宣父及祭社稷，以少牢；其祈荣，则以特牛。

凡非因大礼，不得献食。若因大庆，献食及所司供进，并不得用犊。若牸羊至厨生羔者，放长生。（若大斋日，皆进素食，其应用之羊亦放为长生。）

凡三祀之牲牢各有名数。（昊天上帝之牲以苍犊，皇地祇之牲以黄犊，神州之牲以黝犊，五帝之牲各以方色犊，大明青牲，夜明白牲，宗庙、社稷、岳、镇、海、渎、先农、先蚕、前代帝王、孔宣父·齐太公庙等皆以太牢，风师、雨师、灵星、司中、司命、司人、司禄及五龙祠、司冰、诸太子庙皆以少牢，其余则以特牲。凡冬至圜丘，加羊、豕各九；夏至方丘，羊、豕各五；五郊迎气，羊、豕各二。蜡祭神农、伊耆已下，方别各用少牢。）

凡大祀养牲在涤九旬，中祀三旬，小祀一旬。其牲方色难备者，以纯色代之。凡告祈之牲不养。

凡祭祀之牺牲不得捶扑伤损，死则埋之，病则易之。

凡供别祀用太牢者，则三牲加酒、脯及醢。（犊、羊、猪各一、酒二斗，脯四段，醢四合。）

凡祭之日，则白卿谐诸厨省牲、镬，取明水于阴鉴，取明火于阳燧，（火以供爨，水以实尊。）帅宰人以銮刀割牲，取其毛、血，实之于豆，遂烹牲焉。又帅进馔者实簠、簋，设于馔幕之内。

凡祭有牲者，皆豚右胖体十一：前节三，肩、臂、〈月霝〉，后节二，肫、胳；正脊一；脡脊一；横脊一；长胁一；短胁一；代胁一；皆二骨以并。脊，从前为正；胁，傍中为正。

<h3>粢盛</h3>

若诸州祭岳、镇、海、渎及先代帝王，笾豆各十，簠、簋各二，俎三；州、县祭社稷、释奠，每坐笾、豆各八，簠、簋、俎如上，其所实之物，如京、都之制。

凡祭器之位，簠、簋为前，登、钅幵次之，笾、豆为后。（簋、钅幵、笾豆之位在庙堂上，俱东侧阶之北，每坐四簋，次之以六钅幵，次之以六登，笾、豆为后，每坐异之。皆以南为上，屈陈而下也。）

凡籍田所收九糓纳于神仓，以供粢盛及五齐、三酒之用；若有余及穰藁，供饲牺牲焉。

凡冬至圆丘之祀吴天上帝，笾、豆各十二，簠、簋、、俎各一；配帝亦如之；五方帝，笾、豆各去其二；大明、夜明，又去其二；内官、中官，笾、豆各二，簠、簋、俎各一；外官众星，笾、豆各一，簠、簋、俎各一。
孟春祈谷之祀昊天上帝、配帝、五方帝，如冬至之仪。
孟夏雩祀昊天上帝、配帝、五方帝，如祈谷之仪；五帝，笾、豆各八，簠、簋、、俎各一；五官，笾、豆各二，簠、簋、俎各一。
季秋享明堂如雩祀。五郊迎气：正坐、配坐，篷、豆各十二，篮、簋、甄、俎各一；五星、十二辰、二十八宿、五官，笾、豆各二，簠、簋、俎各一。
蜡祭大明、夜明，笾、豆各十，簠、簋、俎各一；神农、伊耆，笾、豆各四，簠、簋、俎各一；五星已下凡九十八坐，笾、豆各二，簠、簋、俎各一；丘陵已下凡八十五坐，笾、豆各一，簠、簋、俎各一。
朝日、夕月，笾、豆各十，簠、簋、、俎各一。
风师、雨师、灵星、司中、司命、司人、司禄，笾、豆各八，簠、簋、俎各一。
夏至方丘祭皇地只，笾、豆各十二，簠、簋、、俎各一；配帝亦如之。神州，笾、豆各四，簠、簋、、俎各一；岳、镇已下，笾、豆各二，簠、簋、俎各一；丘陵已下，笾、豆各一，簠、簋、俎各一。
孟冬祭神州，笾、豆各十二，簠、簋、、俎各一；配帝亦如之。
太社、太稷，笾、豆各十，簠、簋、、俎各二；配帝亦如之。马祖、马社、先牧、马步，笾、豆各八，簠、簋、俎各一。
时享太庙，每室笾、豆各十八，簠二，簋二，三，钘三，俎三；七祀及配享功臣，每坐笾、豆各二，簠、簋、俎各一。（旧制笾、豆十二，开元二十四年加笾、豆各六。）
帝社、先蚕，笾、豆各十，簠二，簋二，三，钘三，俎三；配坐亦如之。
司寒，笾、豆各八，簠、簋、俎各一。
五龙祠，每坐笾、豆各八，簠、簋、、钘、俎各一。
释奠于孔宣父，笾、豆各十，簠、簋各二，、钘、俎各三；配坐亦如之；从祀八十六坐，笾、豆各二，簠、簋、俎各一。
释奠于齐太公，笾、豆、各十，簠、簋各二，、钘、俎各三；配坐亦如之。

凡笾之实有石盐、鱼脯、枣、栗、菱、芡、白饼、黑饼、糗饵、粉餐；豆之实有殖、醢、饱食、糁食、豚舶；簠、簋之实有黍、稷、稻、粱；实大羹，钘实肉羹。

</text>

</doc>