<doc>

<text>

<h2>乘舆之服</h2>

凡服饰尚黄，旗帜尚赤。
乘舆之服则有大裘冕、衮冕、惊冕、毳冕、絺冕、玄冕、通天冠、武弁、弁服、黑介帻、白纱帽、平巾帻、翼善冠之服。（并出于殿中省。）
皇后之服则有袆衣、鞠衣、钿钗礼衣之制。（并出于内侍省。）
皇太子之服则有衮冕、具服远游冠、公服远游冠、鸟纱帽、弁服、平巾帻、进德冠之服。（并出于左春坊。）
皇太子妃之服则有褕翟、鞠衣、钿钗礼衣。（并出于右春坊。）

<h2>官吏之服</h2>

凡王公、第一品服衮冕，（垂青珠九旒，以组为缨，色如其绶；青纩充耳；角簪导；青衣、纁裳，服九章，每章一行，重以为等，每行九；白纱中单，黼领，青标、襈、裾，革带，钩〈角枼〉，大带，韨，剑，珮，绶，朱袜，赤舄。）
二品服惊冕，（八旒，七章，余同衮冕。）
三品服毳服，（七旒，五章，余同毳冕。）
四品服絺冕，（六旒，三章，余同毳冕。）
五品服玄冕，（五旒，无章，余同惊冕。）
六品至九品服爵弁。（玄缨，簪导，青衣、纁裳，白纱中单，青领、标、襈、裾、革带、钩〈角枼〉，大带，爵韈，赤履之服。）

凡冕服及爵弁服，助祭、亲迎则服之。
若私家祭祀，三品已上，及褒圣侯祭孔子，皆服玄冕；
五品已上，服爵弁；
六品已下，通服进贤冠之服。
若职事官三品已上有公爵者，嫡子婚，听假絺冕；
五品已上孙、九品已上子及五等爵婚，皆假以爵弁服；
庶人婚，假以绛公服。

凡百官朝服，陪祭、朝会，大事则服之；（冠，帻，缨，簪导，绛纱单衣，白纱中单，皂领、标、襈、裾、白裙、襦，革带、钩〈角枼〉，假带，曲领，方心，绛纱蔽膝，韈，舄，剑，双珮，双绶。六品已下去剑、珮、绶。）
公服，朔望朝谒见皇太子则服之；（冠，帻，缨，簪导，绛沙单衣，白裙、襦，革带、钩〈角枼〉，假带，方心，韈，履，纷鞶囊，只珮。六品已下去纷鞶囊、只珮。凡绶，亲王纁朱绶，一品绿綟绶，二品、三品紫绶，四品表绶，五品黑绶。凡有绶则有绂。）
弁服，寻常公事则服之。（牙簪导，缨，玉琪，朱衣、素裳，革带，鞶囊，小绶，只珮，白韈，乌皮履。一品九琪，二品八琪，三品七琪，四品六琪，五品五琪，六品已下去琪及鞶囊、只绶。）
平巾帻之服，武官及卫官寻常公事则服之。（冠及褶依本品色，并大口裤，起梁带，乌皮鞾。若武官陪位大仗，加螣蛇袮裆。）
裤褶之服，朔望朝会则服之。（五品已上通用䌷绫及罗，六品已下用小绫。应著裤褶，并起十月一日，至二月三十日已前。）

凡百僚冠、笏，（远游三梁冠、黑介帻、青緌，皆诸王服之；亲王即加金附蝉。若进览冠，三品已上三梁，五品已上两梁，九品已上一梁，三师、三公、太子三师·三少、五等爵、尚书省、秘书省、诸寺·监、詹事府、东宫三寺及散官、亲王傅·友·文学，并关、津、兵、渎等流内九品已上服之。武弁、平巾帻，文武官及中书·门下·殿中·内侍省、诸卫及太子诸坊·诸率府，及镇、戍流内九品已上服之。侍中、中书令、散骑常侍加貂蝉。法冠，一名獬豸，监察御史已上服之。高山冠，内侍省内谒者等服之。却非冠，亭长、门仆服之。进德冠，五品已上附山云加琪，如弁服之制。三品已上笏前诎后直，五品已上前诎后挫，并用象；九品已上任用竹、木，上挫下方。男以上，听依爵品执笏。）
伞、幰，（若职事官五品已上，上及散官三品已上，爵国公已上及县令，并用伞。一品青油纁通幰，朱里；三品已上青通幰，朱里；五品已上青偏幰，碧里。）
珂、珮（珂，三品已上九子，四品七子，五品五子。珮，一品山玄玉，五品已上水苍玉。）
各有差。
凡常服亦如之。（亲王、三品已上、二王后服用紫，饰以玉；五品已上服用朱，饰以金；七品已上服用绿，饰以银；九品已上服用青，饰以鍮石；流外、庶人服用黄，饰以铜、铁。）

凡凶服不入公门。（遭丧被起在朝者，各依本品著浅色絁缦；周已下惨者，朝参起居亦依品色，无金玉之饰。起复者，朝会不预。周丧未练，大功未葬，则亦准比例。）

<h2>外命妇之服</h2>

凡外命妇之服，若花钗翟衣，外命妇受册、从蚕、朝会、婚嫁则服之。（第一品，花钗九树，翟九等；二品，花钗八树，翟八等；三品，花钗七树，翟七等；四品，花钗六树，翟六等；五品，花钗五树，翟五等。其服并素纱中单，黼领，朱标、襈，蔽膝，青衣，革带，青韈、舄，珮，绶。其衣通用罗縠充。）
钿钗礼衣，外命妇朝参、辞见及礼会则服之。（一品九钿，二品八钿，三品七钿，四品六钿，五品五钿，并通用杂色，制与翟衣同。加只珮、小绶，去舄加履。）

凡婚嫁花钗礼衣，六品已下妻及女嫁则服之；（其钗覆笄而已。其两博鬓任以金、银、杂宝为饰。礼衣则大袖连裳，青质；素纱中单，朱标、襈；蔽膝，大带；以青衣带、革履、韈。）其次花钗礼衣，庶人女嫁则服之。（钗以金、银涂，琉璃等饰。连裳青质，以青衣带、革履、韈，皆自制也。）
凡婚嫁之服，若资荫高者，皆从高。（女初嫁，听摄母服庙见，已后准常。）

亲王孺人服依本品。五品已上媵，降妻一等；妾，降媵一等。

凡妇人常服五等已上诸亲女、妇及五品已上母、妻通服者，从多给；服已终则不给。

</text>

</doc>
