<h2>一般规定</h2>

【礼部·礼部司】

凡服饰尚黄，旗帜尚赤。

<h2>仪制</h2>

<h3>天子</h3>

<h5>冕服</h5>

【殿中省·尚衣局】

凡天子之冕服十有三：一曰大裘冕，二曰衮冕，三曰惊冕，四曰毳冕，五曰絺冕，六曰玄冕，七曰通天冠，八曰武弁，九曰弁服，十曰黑介帻，十一曰白纱帽，十二曰平巾帻，十三曰翼善冠。

大裘冕，无旒，冕广八寸，长一尺六寸，（玄表纁裹。以下广狭准此。）金饰，玉簪导，以组为缨，色如其绶；裘以黑羔皮为之，玄领、褾、襟缘；朱裳，白纱中单，阜领，青褾、襈、裾；革带，玉钩碟，大带，（素带朱裹，纰其外，上以朱，下以绿，纽约用组。）韨；（韨，蔽膝也。凡韨皆随裳色。）鹿卢玉具剑，火珠镖首；白玉双佩；玄组双大绶，六彩：玄、黄、赤、白、缥、绿，纯玄质，长二丈四尺，五百首，广一尺；（小双绶，长二尺六寸，色同大绶，而首半之，间施三玉环。）朱韈，赤舄。祀天神地祇则服之。

衮冕，垂白珠十有二旒，以组为缨，色如其绶，驻矿充耳，玉簪导；玄衣、矿裳，十二章，（八章在衣，日、月、星辰、龙、山、华虫、火、宗彝；其四章在裳，藻、粉米、黼、黻；衣缥、领为升龙，皆织成为之。）龙、山以下，每章一行，重以为等，每行十二；白纱中单，黼领，青褾、撰、裾，韨；革带、大带、剑、玉佩、绶、韈与上同，舄加金饰。享庙、谒庙及庙遣上将、征还、饮至、践阼、加元服、纳后、若元日受朝及临轩册拜王公则服之。

惊冕，服七章，（三章在衣：华虫、火、宗彝；四章在裳：藻、粉米、黼、黻。）余同衮冕。有事远主则服之。

毳冕，服五章，（三章在衣：宗彝、藻、粉米；二章在裳：黼、黻。）余同鳖冕。祭海、岳则服之。

絺冕，服三章，（一章在衣：粉米；二章在裳：黼、黻。）余同毳冕。祭社稷、帝社则服之。

玄冕服，（衣无章，裳刺黻一章。）余同絺冕。蜡祭百神、朝日、夕月则服之。

通天冠，加金博山，附蝉十二首，施珠翠，黑介帻，发缨翠緌，玉若犀簪导；绛纱袍，白纱中单，朱领、撰，白裙襦，亦裙衫。绛纱蔽膝；白假带；方心曲领；其革带、剑、珮、绶与上同；白袜，黑舄。若未加元服，则双童髻，空顶黑介帻，双玉导，加宝饰。诸祭还及冬至受朝、元会、冬会则服之。

武弁，金附蝉，平巾帻。（余同前服。）讲武、出征、四时蒐狩、大射、祃、类、宜社、赏祖、罚社、纂严则服之。

弁服，（弁以鹿皮为之。）十有二琪，（琪以白玉珠为之。）玉簪导，绛纱衣，素裳，革带，白玉双珮，鞶囊，小绶，白韈，乌皮履。朔日受朝则服之。

黑介帻，白纱单衣，白裙襦，革带，素韈，乌皮履。拜陵则服之。

白纱帽，（亦乌纱。）白裙襦，白韈，乌皮履。视朝听讼及燕见宾客则服之。

平巾帻，（金宝饰。）导簪、冠支皆以玉，紫褶，（亦白褶。）白挎，玉具装，真珠宝钿带，著鞾。乘马则服之。

翼善冠，其常服及白练裙襦通著之；若服挎褶，则与平巾帻通著。（已上并古服，有事及见宾客则服之。自隋文帝制柘黄袍及巾、带以听朝，至今遂以为常。）

<h5>大圭</h5>

【殿中省·尚衣局】

凡天子之大圭曰珽，长三尺；镇圭长尺有二寸。

有事于郊庙、社稷，则出之于内；将享，至于中臆门，则奉镇圭于监而进。既事，复受而藏之。

凡大朝会则设御案，朝毕而彻焉。

<h5>冠冕</h5>

【织染署】

天子之冠二，一曰通天冠，二曰翼善冠；
冕六，一曰大裘冕，二曰衮冕，三曰惊冕，四曰毳冕，五曰絺冕，六曰玄冕；
弁二，一曰武弁，二曰皮弁；
帻二，一曰黑介帻，二曰平巾帻；
帽一，曰白纱帽。

<h3>皇后</h3>

【尚服】

凡皇后之衣服，一曰袆衣，二曰鞠衣，三曰礼衣；首饰花十二树，小花如大花之数，并两博鬓。

袆衣，深青织成为之，文为翚雉之形，素质，五色，十二等；素纱中单，黼领；罗谷褾、襈，皆用朱色；蔽膝随裳色，以緅为领缘，用翟为章，三等；大带随衣色，朱裹，纰其外，上以朱锦，下以绿锦，纽约用青组；以青衣，革带，青韈、舄，舄加青饰；白玉双佩，玄组双大绶，章采、尺寸与乘舆同。受册、助祭、朝会则服之。

鞠衣，黄罗为之，其蔽膝、大带及衣革带、韈、舄随衣色；余与袆衣同，唯无翟。亲蚕则服之。

钿钗礼衣，十二钿，服通用杂色，制与上同；双佩，小绶；去舄，加履。宴见宾客则服之。

<h3>内命妇</h3>

【尚服】

内命之服：花钗，施两博鬓，宝钿饰。翟衣，青质，罗为之，绣为翟，编次于衣及裳，重为九等而下。

第一品花钗九树；宝钿准花数，下准次；翟九等。
第二品花钗八树，翟八等。
第三品花钗七树，翟七等。
第四品花钗六树，翟六等。
第五品花钗五树，翟五等。
并素纱中单，黼领；朱褾、襈，亦通用罗壳；蔽膝随裳色，以鲰为领缘，加以文绣，重翟为章二等，一品已下皆同；大带，纰其外，上以朱锦，下以绿锦，纽约用青组；以青衣，革带，青韈、舄，佩、绶。内命服受册、从蚕、朝会则服之。

钿钗礼衣，通用杂色，制舆上同，加双佩、小绶，絇履；第一品九钿，第二品八钿，第三品七钿，第四品六钿，第五品五钿。内命妇常参见则服之。

凡六尚、宝林、御女、采女及女官之服，礼衣通用杂色，制与上同，唯无首饰、佩、绶。七品已上有大事则服之。寻常供奉则公服，去中单、蔽膝、大带。九品已上，大事及寻常供奉并公服。东宫准此。女史则半袖裙襦。

【礼部·礼部司】

皇太子妃之服则有褕翟、鞠衣、钿钗礼衣。（并出于右春坊。）

<h3>东宫</h3>

【太子左春坊·内直局】

凡皇太子之服：
衮冕，垂白珠九旒，以组为缨，色如其绶；青纩充耳；犀簪导；玄衣、纁裳，九章，每章一行，重以为等，每行九；（五章在衣：山、龙、华虫、火、宗彝；四章在裳：藻、粉米、黼、黻。织成为之。）白纱中单，黼领，青褾、襈、裾；革带，金钩〈角枼〉，大带；（素带不朱里，亦纯以朱绿，纽约用组。）韨：（随裳色，火、山二章。）玉具剑，（金宝饰。）玉镖首；瑜玉双佩；朱组双大绶，四彩：赤、白、缥、绀，纯朱质，长一丈八尺，三百二十首，广九寸；（小双绶长二尺六寸，色同大绶，而首半之，间施二玉环。）朱袜，赤舄；（加金饰。）侍从皇帝祭祀及谒庙、加元服、纳妃则服之。
具服远游三梁冠，加金附蝉九首，施珠翠；黑介帻，发缨翠緌，犀簪导；绛纱袍；白纱中单，皂领、褾、襈、裾；白裙襦，白假带；方心，曲领，绛纱蔽膝；（其革带、剑、佩、绶与上同。）白袜，黑舄；未冠则双童髻，空顶黑介帻，双玉导，加宝饰；谒庙还宫，元日、冬至、朔日入朝，释奠则服之。（其朔、望日入朝通服裤褶，五日常朝亦准此。）
公服远游冠，（簪导以上并同前。）绛纱单衣；白裙襦；革带，金钩〈角枼〉，假带；瑜玉只佩，方心；纷；鞶囊；（长六尺四寸，广二寸四分，色同大绶。）白袜，乌皮履；五日常朝、元日·冬至受朝则服之。
乌纱帽，白裙襦，白袜，乌皮履；视事及宴见宾客则服之。
弁服，（弁以鹿皮为之。）犀簪导，组缨，玉〈王綦〉九；绛纱衣，素裳；革带；鞶囊；小绶，只佩；白袜，乌皮履；朔、望及视事则兼服之。
平巾帻，（金饰。）犀簪导；紫褶，白裤；玉梁珠宝钿带；著鞾；乘马则服之。
进德冠，九〈王綦〉，加金饰，其常服及白练裙襦通著之，若服裤褶，则与平巾帻通著。

【织染署】

太子之冠三，一曰三梁冠，二曰远游冠，三曰进德冠；
冕二，一曰衮冕，二曰玄冕；
弁一，曰皮弁；
帻一，曰平巾帻。

<h3>官吏</h3>

【礼部·礼部司】

凡王公、第一品服衮冕，（垂青珠九旒，以组为缨，色如其绶；青纩充耳；角簪导；青衣、纁裳，服九章，每章一行，重以为等，每行九；白纱中单，黼领，青标、襈、裾，革带，钩〈角枼〉，大带，韨，剑，珮，绶，朱袜，赤舄。）
二品服惊冕，（八旒，七章，余同衮冕。）
三品服毳服，（七旒，五章，余同毳冕。）
四品服絺冕，（六旒，三章，余同毳冕。）
五品服玄冕，（五旒，无章，余同惊冕。）
六品至九品服爵弁。（玄缨，簪导，青衣、纁裳，白纱中单，青领、标、襈、裾、革带、钩〈角枼〉，大带，爵韈，赤履之服。）

凡冕服及爵弁服，助祭、亲迎则服之。
若私家祭祀，三品已上，及褒圣侯祭孔子，皆服玄冕；
五品已上，服爵弁；
六品已下，通服进贤冠之服。
若职事官三品已上有公爵者，嫡子婚，听假絺冕；
五品已上孙、九品已上子及五等爵婚，皆假以爵弁服；
庶人婚，假以绛公服。

凡百官朝服，陪祭、朝会，大事则服之；（冠，帻，缨，簪导，绛纱单衣，白纱中单，皂领、标、襈、裾、白裙、襦，革带、钩〈角枼〉，假带，曲领，方心，绛纱蔽膝，韈，舄，剑，双珮，双绶。六品已下去剑、珮、绶。）
公服，朔望朝谒见皇太子则服之；（冠，帻，缨，簪导，绛沙单衣，白裙、襦，革带、钩〈角枼〉，假带，方心，韈，履，纷鞶囊，只珮。六品已下去纷鞶囊、只珮。凡绶，亲王纁朱绶，一品绿綟绶，二品、三品紫绶，四品表绶，五品黑绶。凡有绶则有绂。）
弁服，寻常公事则服之。（牙簪导，缨，玉琪，朱衣、素裳，革带，鞶囊，小绶，只珮，白韈，乌皮履。一品九琪，二品八琪，三品七琪，四品六琪，五品五琪，六品已下去琪及鞶囊、只绶。）
平巾帻之服，武官及卫官寻常公事则服之。（冠及褶依本品色，并大口裤，起梁带，乌皮鞾。若武官陪位大仗，加螣蛇袮裆。）
裤褶之服，朔望朝会则服之。（五品已上通用䌷绫及罗，六品已下用小绫。应著裤褶，并起十月一日，至二月三十日已前。）

凡百僚冠、笏，（远游三梁冠、黑介帻、青緌，皆诸王服之；亲王即加金附蝉。若进览冠，三品已上三梁，五品已上两梁，九品已上一梁，三师、三公、太子三师·三少、五等爵、尚书省、秘书省、诸寺·监、詹事府、东宫三寺及散官、亲王傅·友·文学，并关、津、兵、渎等流内九品已上服之。武弁、平巾帻，文武官及中书·门下·殿中·内侍省、诸卫及太子诸坊·诸率府，及镇、戍流内九品已上服之。侍中、中书令、散骑常侍加貂蝉。法冠，一名獬豸，监察御史已上服之。高山冠，内侍省内谒者等服之。却非冠，亭长、门仆服之。进德冠，五品已上附山云加琪，如弁服之制。三品已上笏前诎后直，五品已上前诎后挫，并用象；九品已上任用竹、木，上挫下方。男以上，听依爵品执笏。）
伞、幰，（若职事官五品已上，上及散官三品已上，爵国公已上及县令，并用伞。一品青油纁通幰，朱里；三品已上青通幰，朱里；五品已上青偏幰，碧里。）
珂、珮（珂，三品已上九子，四品七子，五品五子。珮，一品山玄玉，五品已上水苍玉。）
各有差。
凡常服亦如之。（亲王、三品已上、二王后服用紫，饰以玉；五品已上服用朱，饰以金；七品已上服用绿，饰以银；九品已上服用青，饰以鍮石；流外、庶人服用黄，饰以铜、铁。）

凡凶服不入公门。（遭丧被起在朝者，各依本品著浅色絁缦；周已下惨者，朝参起居亦依品色，无金玉之饰。起复者，朝会不预。周丧未练，大功未葬，则亦准比例。）

【织染署】

臣下之冠五，一曰远游冠，二曰进贤冠，三曰獬豸冠，四曰高山冠，五曰却非冠；
冕五，一曰衮冕，二曰惊冕，三曰毳冕，四曰絺冕，五曰玄冕；
弁二，一曰爵弁，二曰武弁；
帻三，一曰介帻，二曰平巾帻，三曰平巾绿帻。

<h3>外命妇</h3>

【礼部·礼部司】

凡外命妇之服，若花钗翟衣，外命妇受册、从蚕、朝会、婚嫁则服之。（第一品，花钗九树，翟九等；二品，花钗八树，翟八等；三品，花钗七树，翟七等；四品，花钗六树，翟六等；五品，花钗五树，翟五等。其服并素纱中单，黼领，朱标、襈，蔽膝，青衣，革带，青韈、舄，珮，绶。其衣通用罗縠充。）
钿钗礼衣，外命妇朝参、辞见及礼会则服之。（一品九钿，二品八钿，三品七钿，四品六钿，五品五钿，并通用杂色，制与翟衣同。加只珮、小绶，去舄加履。）

凡婚嫁花钗礼衣，六品已下妻及女嫁则服之；（其钗覆笄而已。其两博鬓任以金、银、杂宝为饰。礼衣则大袖连裳，青质；素纱中单，朱标、襈；蔽膝，大带；以青衣带、革履、韈。）其次花钗礼衣，庶人女嫁则服之。（钗以金、银涂，琉璃等饰。连裳青质，以青衣带、革履、韈，皆自制也。）
凡婚嫁之服，若资荫高者，皆从高。（女初嫁，听摄母服庙见，已后准常。）

亲王孺人服依本品。五品已上媵，降妻一等；妾，降媵一等。

凡妇人常服五等已上诸亲女、妇及五品已上母、妻通服者，从多给；服已终则不给。

<h2>制作</h2>

【织染署】

凡织纴之作有十，（一曰布，二曰绢，三曰纟施，四曰纱，五曰绫，六曰罗，七曰锦，八曰绮，九曰繝，十曰褐。）
组绶之作有五，（一曰组，二曰绶，三曰绦，四曰绳，五曰缨。）
䌷线之作有四，（一曰䌷，二曰线，三曰弦，四曰纲。）
练染之作有六。（一曰青，二曰绛，三曰黄，四曰白，五曰皂，六曰紫。）

凡染大抵以草木而成，有以花、叶，有以茎、实，有以根、皮，出有方土，采以时月，皆率其属而修其职焉。