<doc>

<text>

<h2>八宝</h2>

八宝：
一曰神宝，所以承百王，镇万国；
二曰受命宾，所以修封禅，礼神祇；（徐令言《玉玺记》曰："玉玺者，传国玺也，秦始皇取蓝田玉刻而为之。其书李斯所制，面文曰：'受命于天，既寿永昌。'玺上隐起为盘龙文，文曰：'受天之命，皇帝寿昌。'方四寸，纽五龙盘。秦灭传汉，历王莽，为元后投之于地，这一角缺。莽灭，校尉公宾就收玺绶，诣更始于宛。更始败，以玺上刘盆子。盆子降，面缚上玺绶光武。光武祠于高庙，受传国玺。至灵帝崩，少带失位，掌玺者投于井中，为孙坚所得，袁术拘其妻而夺之。术死，荆州刺史徐璆得玺，还许上之。汉灭傅魏。至晋怀帝，玺没于刘聪。聪死，刘曜得之，又传于石勒、石季龙、冉闵。石季龙摩其隐起之文，又刻其传马文，曰：'天命石氏。'后冉闵败，其将蒋干求救于晋，遂以玺送建业，永和八年也。历东晋、宋、齐、梁，侯景窃位，为景所得。景败，为将侯子监盗玺走江东，惧追兵至，投诸佛寺，为栖霞寺僧永得之。陈永定三年，僧永死，弟子普智奉献。陈亡，玺传于隋。"又《晋阳秋》云："晋孝武十九年，雍州刺史郗恢于慕容永处得玺，乃送建业。其玺方六寸，厚一寸七分，高四寸六分，蟠龙隐起，文字巧妙，一与传国玺同，但形制高大，玉色不逮耳。"自晋至梁，相传谓之镇玺。及侯景败，侍中赵思齐接以渡江，兖州刺史郭元建得之，以送于齐文宣。齐亡入周，周传于隋。隋文帝初亦谓之为传国玺，开皇二年改为受命玺。至开皇九年平江南，得真传国玺，乃改前所得大者名神玺，至大业初，著之于《令》。隋末，又没于宇文化及、宝建德。武德四年，克平东夏，建德右仆射裴矩奉传国玺及神玺、六玺以献。）
三曰皇帝行宝，答疏于王公则用之；
四曰皇帝之宝，劳来勋贤则用之；
五曰皇帝信宝，徵召臣下则用之；
六曰天子行宝，答四夷书则用之；
七曰天子之宝，慰抚蛮夷则用之；
八曰天子信宝，发蕃国兵则用之。
（卫宏《汉旧仪》曰："天子有六玺，皆白玉螭兽纽，文曰：皇帝行玺，皇帝之玺，皇帝信玺，天子行玺，天子之玺，天子信玺。"虞喜《志林》曰："所封事异，故文字不同。"《汉仪》又云："以皇帝行玺为凡杂，以皇帝之玺赐诸侯王书，以皇帝信玺发兵，其徵大臣以天子行玺，外国事以天子之玺，鬼神事以天子信玺。皆以武都紫泥封，青布囊白素裹，两端缝，尺一版，中约署。有事及发外国兵用天子信玺，封拜外国及徵召用天子行玺，赐匈奴单于、外国王书用天子之玺，诸下竹使符徵召大事行州、郡、国者用皇帝信玺，诸下铜兽符发郡、国兵用皇帝之玺封拜王公以下遣使就授皆用皇帝行玺。若车驾行幸，次直侍中佩信玺、行玺以从。"天子之信，古曰玺，今曰宝，其用以玉，其封以泥；皇后及太子之信曰宝，其用以金也。）

<h2>符节</h2>

凡国有大事则出纳符节，辨其左右之异，藏其左而班其右，以合中外之契焉。
一曰铜鱼符，所以起军旅，易守长；（两京留守，若诸州、诸军、折冲府、诸处捉兵镇守之所及宫总监，皆给铜鱼符。）
二曰传符，所以给邮驿，通制命；（两京留守及诸州、若行军所，并给传符。诸应给鱼符及传符者，皆长官执。其长官若被告谋反大逆，其鱼符付以次审，无次官心受告之司。）
三曰随身鱼符，所以明贵贱，应徵召；（亲王及二品已上散官、京官文武职事五品已上、都督、刺史、大都督府长史·司马、诸都护·副都护并给随身鱼符。）
四曰木契，所以重镇守，慎出纳；（车驾巡幸，皇太子监国，有兵马受处分者为木契。若王公以下、两京留守及诸州有兵马受处分，并行军所及领兵五百人以上、马五百疋以上征讨，亦各给木契。其在内在外及行用法式并准鱼符。）
五曰旌筛，（周礼掌节职曰："凡邦国之使节，山国用兽节，土国用人节，泽国用龙节，皆金也。"又云："道路用旌节。"《注》云："今汉使所拥是也。"《汉书》曰："戾太子遭巫蛊事，惧不自明，取使节发兵，与丞相刘屈牦战。初汉节纯赤，以太子持赤节，故更为黄旄，加以相别。""苏武在匈奴，执汉节毛落。"并其事也。）
所以委良能，假赏罚。

鱼符之制，王畿之内，左三右一；王畿之外，左五右一。（左者在内，右者在外，行用之日，从第一为首，后事须用，以次发之，周而复始。）
大事兼敕书，（替代留守军将及军发后更添兵马，新授都督、刺史及改替、追唤别使，若禁推、请假敕许及别敕解任者，皆须得敕书。）
小事但降符函封，遣使合而行之。（应用鱼符行下者，尚书省绿敕牒，门下省奏请，仍预遣官典就门下对封，封内连写敕符，与左鱼同函封，上用门下省印。若追右符；函盛封印亦准此。）

传符之制，太子监国曰双龙之符，左、右各十；京都留守曰麟符，左二十，其右一十有九；东方曰青龙之符，西方曰驺虞之符，南方曰朱雀之符，北方曰玄武之符，左四、右三。（左者进内，右者付外应执符人。其两京留守符并进内；若车驾巡幸，留右符付留守人。）

随身鱼符之制，左二右一，太子以玉，亲王以金，庶官以铜，（随身鱼符皆题云"某位姓名"。其官只有一员者，不须著姓名；即官名其曹司同者，虽一员，亦著姓名。随身者，仍著姓名，并以袋盛。其袋三品已上饰以金，五品已上饰以银。六品已下守五品已上者不佩鱼。若在家非时及出使，别敕召检校，并领兵在外，不别给符契。若须回改处分者，勘符同，然后承用。）佩以为饰。刻姓名者，去官而纳焉；不刻者，传而佩之。（若传佩鱼，皆须递相付，十日之内申报礼部。）

木契之制，太子监国，则王畿之内左、右各三，王畿之外左、右各五；庶官镇守，则左、右各十。

旌节之制，命大将帅及遣使于四方，则请而假之，旌以专赏，节以专杀。

</text>

</doc>