<doc>

<text>

<h2>观</h2>

凡天下观总一千六百八十七所。（一千一百三十七所道士，五百五十所女道士。）

每观观主一人，上座一人，监斋一人，共网统众事。

而道士修行有三号：其一曰法师，其二曰威仪师，其三曰律师。其德高思精谓之练师。

而斋有七名：
其一曰金录大斋，（调和阴阳，消灾伏害，为帝王国土延祚降福。）
其二曰黄录斋，（并为一切拔度先祖。）
其三曰明真斋，（学者自斋齐先缘。）
其四曰三元斋，（正月十五日天官，为上元；七月十五日地官，为中元；十月十五日水官，为下元，皆法身自忏愆罪焉。）
其五曰八节斋，（修生求仙之法。）
其六曰涂炭斋，（通济一切急难。）
其七曰自然斋。（普为一切祈福。）

而禳谢复三事：其一曰章，其二曰醮，其三曰理沙。大抵以虚寂自然无为为宗。（其法出于老子，自云有物混成，先天地生，视之不见，听之不闻，搏之不得，湛然而存，随感应物，厥迹无常。奉其道者，咸蠲去邪累，澡雪心神，及至白日升天，长生代上。文称道者有三元、九府、百二十官，一切诸神，咸所统摄；至有化金消玉，行符敕水，奇方妙术，躯鬼役神之能，故好异者共尊事之。又言二仪之间有二十三天，一天之中三十六宫，宫有一主，最高者曰无极至尊，次曰大至真尊，次天覆地载阴阳真尊，次供正真尊。其事甚妙，故启叙其宗旨也。盖老子生于殷末，在周为守藏史，柱下史，作为道书五千言，其要在清静理国，立身之要出。至后汉，张道陵号天师，阐扬其化，周于四海者，以显其德。）

凡道士、女道士之簿籍三年一造。（其籍一本送祠部，一本送鸿胪，一本留于州、县。）

凡道士、女道士衣服皆以木兰、青碧、皂荆黄、缁坏之色。（若服俗衣及绫罗、乘大马、酒醉、与人斗打、招引宾客、占相吉凶、以三宝物饷馈官寮、勾合朋党者，皆还俗。若巡门教化、和合婚姻、饮酒食肉、设食五辛、作音乐博戏、毁骂三纲、凌突长宿者，皆苦役也。）

凡道观三元日、千秋节日，凡修金录、明真等斋及僧寺别敕设斋，应行道官给料。高祖神尧皇帝，（五月六日。）文穆皇后，（五月一日。）太宗文武圣皇帝，（五月二十六日。）文德圣皇后，（六月二十一日。）高宗天皇大帝，（十二月四日。）大圣天后，（十一月二十六日。）中宗孝和皇帝，（六月二日。）和思皇后，（四月七日。）睿宗大圣真皇帝，（六月十日。）昭成皇后，（正月二日。）皆废务。（凡废务之忌，若中宗已上，京城七日行道，外州三日行道；睿宗及昭成皇后之忌，京城二七日行道，外州七日行道。）八代祖献祖宣皇帝，（十二月二十三日。）宣庄皇后，（六月三日。）七代祖懿祖光皇，（九月八日。）光懿皇后，（八月九日。）皆不废务。六代祖太祖景皇帝，（九月十八日。）景烈皇后，（五月六日。）五代祖代祖元皇帝，（四月二十四日。）元真皇后，（三月六日。）孝敬皇帝，（四月二十五日。）哀皇后，（十二月二十日。）皆不废务，京城一日设斋。凡国忌日，两京定大观、寺各二散斋，诸道士、女道士及僧、尼，皆集于斋所，京文武五品以上与清官七品已上皆集，行香以退。若外州，亦各定一观、一寺以散斋，州、县官行香。应设斋者，盖八十有一州焉。（谓四辅、五府、六雄、十望、曹、濮、兖、齐、豫、徐、陈、青、亳、仙、凉、秦、瀛、贝、邢、恒、冀、定、赵、沧、德、深、博、易、相、梁、襄、泽、安、绵、梓、遂、眉、邛、果、彭、蜀、汉、润、越、常、苏、杭、婺、衢、湖、宣、洪、潭、广、桂、陇、邠、泾等州是也。其道士、女道士、僧、尼行道散斋，皆给香油、炭料。若官设斋，道、佛各施物三十五段，供修理道、佛，写一切经；道士、女道士、僧、尼各施钱十二文。五品已上女及孙女出家者，官斋、行道，皆听不预。若私家设斋，道士、女道士、僧、尼兼请不得过四十九人。）凡远忌日虽不废务，然非军务急切，亦不举事。余如常式。

<h2>寺</h2>

凡天下寺总五千三百五十八所。（三千二百四十五所僧，二千一百一十三所尼。）

每寺上座一人，寺主一人，都维那一人，共纲统众事。

而僧持行者有三品：其一曰禅，二曰法，三曰律。大抵皆以清静慈悲为宗。（释氏之源，秦、汉已前未传中土。至汉武元狩中，遣将军霍去病讨匈奴，杀休屠王，获其祭天金人，帝以为神，列于甘泉宫。金人率长丈余，不祭祀，但灯香礼拜而已。及至张骞使大夏，闻其旁有身毒国，一名天竺国，有浮屠之教。哀带元寿元年，受大月氏王使浮屠经。后汉明帝永平三年，夜梦金人，顶有日光，飞行殿庭，乃访群臣，侍中博毅始以佛对。于是，帝遣郎中蔡惜使于天竺国，写浮屠遣范。愔乃与沙门迦华摩腾让、竺法兰东还洛阳。中国有沙门及拜礼之法，自此始也。愔得佛经四十二章及释迎立像，明帝令画工图佛像，置清凉台及显节陵上。愔之还也，以白马负经，汉因立白马寺于洛城雍关西。浮屠正号曰佛陀，译之则为静觉。所谓佛者，本号释迦文，郎天竺释迦卫国王之子，于四月八日夜从母右胁而生，有三十二相。当周庄王九年，鲁庄公七年，夏四月，恒星不见夜明是也。以布施、持戒、忍辱、精进、禅定、智惠为宗，所谓六波罗密者也。自齐、梁之后，其道弥尊。）

凡僧、尼之簿籍三年一造。

</text>

</doc>